【書商開倉自救】助本地新人出書反被諷 有心人難敵出版寒冬

每年書展，城中總會忽然成了「閱讀之都」，但其餘日子香港出版業界又面對怎樣的困境？本地獨立出版及發行商「里人文化事業」半年虧損40萬，老闆陳國華月初起六折開倉，希望書庫積存的港台獨立冷門書可覓得惜書人。面對行業萎縮，有心人卻仍舊扶助新人，把書展攤位分予獨立出版社參展。

專營港台獨立書的里人文化，因連鎖書店三聯書店、中華書店和商務印書館（三中商）減少採購致周轉困難，有人猜測背後是政治原因。不過，陳國華說只能推測是市場萎縮下的商業決定。他指自己代理的台灣本土書，其實甚少政治書，更多是關於文化、社會、歷史等書籍。

PAGE ONE倒閉 公司蝕76萬

自大型書店PAGE ONE倒閉，他指香港出版業界正慢慢退潮，出版業界市道低迷。他解釋大型書店倒閉往往波及同業，像當年台灣三大連鎖書店品牌「新學友書局」倒閉情況。台灣新學友書局曾坐擁達65間分店，2003年宣告破產，他指當年亦波及金石堂和誠品，台灣業界曾一起商討應對方法。

而2016年尾香港大型書店PAGE ONE（葉壹堂）全線結業，專營港台獨立出版書籍的里人亦因此損失近76萬港元。陳國華指，當時入口較多藝術書籍，PAGE ONE是當時重要的冷門手工書銷售點，一間九龍塘分店可賣80至100本藝術書。目前即使是誠品亦不能達至相關業績，市道大不如前。

曾無償扶助新人反被諷

當年市道尚好，陳國華曾義助本地新人出書。自嘲是個傻佬的陳國華，2016年曾來者不拒協助新晉作家出版。他認為香港獨立作家比較辛苦，且不諳市場出版流程，遂抱著「幫得到咪幫」的心態，讓年輕一輩進入市場，理解業界生態。「飯盒錢都賺唔到，仲要貼埋運輸費」，那一年虧損累累， 他坦言至今仍不敢計。

不過，好心未必有好報，陳國華向新晉作家表示銷情慘淡，反被諷：「你做出版都預咗蝕錢啦！」他坦言像被摑了一巴，「嗰年好痛苦……好唔甘心，因為人哋蝕、補貼並非必然」。經歷慘痛的一年，向來「耳仔軟」的陳國華開始學習拒絕，既考慮經濟效益，亦會視乎其理念是否有出版價值。「經濟唔容許我哋再任性落去」，他說有能力會繼續做，但前提得要處理好眼前堆積至封頂的書。

行家：是難能可貴的有心人

香港中小企書刊業商會副主席、次文化堂社長彭志銘指，里人文化在行內規模不算大，但陳國華是行內的有心人。去年次文化堂出版《獨立》和《革命》兩本探討全球各地獨立與革命的歷史書，書中並無提及香港社會運動。但寒蟬效應下，當時只有陳國華敢協助發行，「好多人見到書名都唔敢要貨」。

彭志銘以「難能可貴」形容這位同業。他指，里人文化主要代理台灣書籍，但陳老闆卻不時資助本土新作者出版。2017年，里人文化甚至無償分出書展攤位，予17間本地獨立出版社參展，不收分毫，以扶助本地作家與獨立出版社。

獨立出版商買少見少

彭志銘指，近年出版界大環境難做。除了人工、租金上升外，他指作品題材與讀者人數減少，亦增加中小企經營困難，「獨立出版商買少見少」。香港土地問題亦影響出版業界，他語甚無奈，「（讀者）住都冇地方住，邊有位放書？」

同樣面對出版業困境，陳國華積存的書本庫存已堆至書庫門外。不過連日來，絡繹不絕的讀者上門救書，讓他看到一絲希望。「如果我今日唔係見到呢班人我都好絕望，從來冇打算有人閒日都會上來買書」，他笑說：「起碼有人企出來支持，唔係就好灰。」

見到佢幫襯下

不過仲會有幾多個會買書睇...

$100買咗本鬱躁的家邦

Link?
https://www.hk01.com/%E7%A4%BE%E5%8D%80%E5%B0%88%E9%A1%8C/257543/%E6%9B%B8%E5%95%86%E9%96%8B%E5%80%89%E8%87%AA%E6%95%91-%E5%8A%A9%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E6%96%B0%E4%BA%BA%E5%87%BA%E6%9B%B8%E5%8F%8D%E8%A2%AB%E8%AB%B7-%E6%9C%89%E5%BF%83%E4%BA%BA%E9%9B%A3%E6%95%B5%E5%87%BA%E7%89%88%E5%AF%92%E5%86%AC

今日去買左3本書，愛書之人去支持下啦

我睇啱一本ONLY

ching買左咩書？

星期日去，迫到仆街
都唔知話香港人有愛心定貪平執死雞
Btw老細不如揾多幾個人收銀

有時唔係唔想買
土地問題 屋企無位放書
工具書 學習書 必留
剩下 有幾多位可以放

開個新晉作家名好冇

執哂佢啦
睇紙不如睇電子

出埋D 垃圾
浪費樹木

要睇都睇電子書啦

個老闆真係好人，本書得下冊就登記個名，等收檔之後搵齊再call番

另外有人趕時間就留書遲吓再畀錢

睇落似人善被人欺

老闆有心做就唔好起香港做啦, 咩好事黎到香港都係食屎收場, 好心著雷劈